La plupart des arguments en faveur de la ligne de commande par opposition à l'interface utilisateur graphique (GUI) sont faussés par l'administrateur système Platonism. Une commande comme "cp test. txt /mnt/disk" n'est cependant pas plus proche d'une "vérité" hypothétique de la machine que de glisser une icône du fichier. txt avec un pointeur de souris sur le symbole d'un disque monté. Même si elle était plus proche de la "vérité", qu'en retirerait-on?
La ligne de commande est, par elle-même, autant une interface utilisateur abstraite du noyau du système d'exploitation que l'interface graphique. Alors que l'aspect et la convivialité du "bureau" de l'interface graphique imitent les objets réels d'un environnement de bureau analogique, la ligne de commande Unix, BSD, Linux/GNU et Mac OS X imite les machines de télétype qui ont servi de terminaux utilisateurs aux premiers ordinateurs Unix au début des années 1970. Cet héritage perdure dans la terminologie du "terminal virtuel" et du fichier périphérique /dev/tty (pour "teletype") sur les systèmes d'exploitation compatibles Unix. L'informatique graphique et l'informatique en ligne de commande sont donc des médias; des couches médiatrices dans la boucle de rétroaction cybernétique entre les humains et les machines, et des preuves de la véracité de McLuhan selon laquelle le contenu d'un nouveau médium est toujours un médium ancien.
Les deux interfaces utilisateur ont été conçues avec des objectifs différents: dans le cas de la ligne de commande ATS, minimisation de l'effort de frappe et du gaspillage de papier, dans le cas de l'interface graphique, utilisation - idéalement - d'analogies explicites. Minimisation de la dactylographie et du gaspillage de papier afin d'éviter la redondance, tout en gardant la syntaxe des commandes et le feedback aussi concis et efficace que possible. C'est pourquoi "cp" n'est pas écrit "copy","/usr/bin/" not "/Unix Special Resources/Binaries", pourquoi l'exécution réussie de la commande de copie est répondue avec juste une ligne vierge, et pourquoi la commande peut être répétée juste en appuyant sur les touches fléchées vers le haut et de retour, ou retaper "/mnt/disk" peut être évitée en tapant simplement "! $".
Inversement, l'IHM réinvente le paradigme du langage pictural universel des signes, d'abord envisagé dans les utopies éducatives de la Renaissance, de la Cité du Soleil de Tommaso Campanella à Jan Amos Comenius, en passant par le livre scolaire illustré "Orbis Pictus". Leurs objectifs de conception étaient similaires:"utilisabilité", fonctionnement explicite à travers différentes langues et cultures humaines, si nécessaire au détriment de la complexité ou de l'efficacité. Dans l'opération de copie de fichier, l'action de glisser-déposer est, vue strictement, redondante. Ne signifiant rien de plus que le transfert de a à b, il accomplit exactement la même chose que l'espace entre les mots - ou, en termes techniques: arguments - "test. txt" et "/mnt/disk", mais nécessitant une opération tactile beaucoup plus compliquée que d'appuyer sur la touche espace. Cette complication est destinée à simuler l'opération qui consiste à déplacer un objet réel vers un autre endroit. Pourtant, l'analogie n'est pas totalement intuitive: dans la vraie vie, faire glisser un objet ne le copie pas. Et avec l'évolution des interfaces graphiques de Xerox Parc via le premier Macintosh vers des paradigmes plus contemporains de barres de tâches, de commutateurs de bureau, d'intégration des navigateurs, on ne peut plus mettre les personnes analphabètes en face d'une interface graphique et leur dire de penser que c'est un véritable bureau. Peu importe la précision de telles analogies, l'utilisation de l'IHM est autant une technique culturelle construite et entraînée que les commandes de dactylographie.
En conséquence, les catégories de vérité platoniques ne peuvent pas être totalement évitées. Alors que l'interface de ligne de commande est aussi une simulation - à savoir celle d'une conversation télégraphique - ses expressions alphanumériques se traduisent plus facilement dans le fonctionnement numérique de l'ordinateur, et vice versa. Le langage écrit peut être plus facilement utilisé pour utiliser des ordinateurs pour ce pour quoi ils ont été construits, pour automatiser des tâches formelles: l'opération "cp *. txt /mnt/disk" qui copie non seulement un, mais tous les fichiers texte du répertoire source sur un disque monté ne peut être reproduit dans une interface graphique que manuellement en trouvant, sélectionnant et copiant tous les fichiers texte, ou en utilisant une fonction de recherche ou de script comme un outil boulonné. L'extension de la commande à"for file in *; do cp $file $file $file. bak; done" ne peut être répliquée dans une interface graphique que si cette fonction a déjà été codée en dur. Sur la ligne de commande," utilisation " s'étend de manière transparente à la " programmation ".
Dans une perspective plus large, cela signifie que les applications GUI sont généralement des simulations directes d'un outil analogique: le traitement de texte émule les machines à écrire, Photoshop une chambre noire, le logiciel de PAO une table de mise en page, les éditeurs vidéo un studio vidéo, etc. Le logiciel reste relié à un flux de travail traditionnel. Les outils équivalents en ligne de commande - par exemple: sed, grep, awk, awk, tri, wc pour le traitement de texte, ImageMagick pour la manipulation d'images, groff, TeX ou XML pour la composition, ffmpeg ou MLT pour le traitement vidéo - recâblent le processus de travail traditionnel un peu comme " cp *. txt " rebranche le concept de copie d'un document. Le designer Michael Murtaugh, par exemple, utilise des outils en ligne de commande pour extraire automatiquement des images d'une collection de fichiers vidéo afin de générer des galeries ou des composites, un concept qui dépasse tout simplement le paradigme d'un fichier graphique. 